# Uso da linguagem e do instrumento
Ao longo da primeira metade do século 20, o paradigma botânico para explicar o desenvolvimento adquiriu muita força, especialmente com o famoso psicólogo alemão Karl Stumpf, que afirmava que a maturidade já estava na criança pré-formada, e que ela cresceria ao longo do tempo junto com suas atividades intelectuais.

Vygotsky contrapõe essa visão afirmando que a maturação per se é um fator secundário no desenvolvimento das formas complexas de comportamento humano, caracterizando-se por mudanças qualitativas de uma forma em outra (ou como Hegel diria, transformação da quantidade em qualidade). No entanto, Vygotsky concorda com Gesell quando o mesmo diz que a criança deve ser tratada botanicamente.

A psicologia moderna tendeu a se separar cada vez mais do paradigma botânico para explicar o desenvolvimento humano, principalmente por causa de críticas como a de Vygotsky. Esse paradigma fazia experimentação animal para entender o ser humano.

Segundo Vygotsky, esse paradigma foi importante para estudar as bases biológicas do comportamento humano.

A crítica de Vygotsky, no entanto, era que o comportamentalismo se tornaria apenas um estudo sobre as similaridades entre seres humanos e animais (assim ignorando uma característica fundamental que difere os seres humanos dos animais na teoria marxista tradicional: o uso do instrumento) e que tais estudos não poderiam, a partir de estímulos simples, construir funções psicológicas superiores (memória voluntária, dedução, percepção, solução de problemas, pensamento, linguagem, comportamento volitivo, introspecção, consciência de si mesmo, etc).

O trabalho do gestaltista Wolfgang Kohler fez alguns avanços no estudo da inteligência prática (raciocínio técnico), também comparando alguns comportamentos animais a humanos. Karl Buhler então analisou similaridades entre crianças e chimpanzés na resolução de problemas com o uso de instrumentos. Buhler chamou essa idade de "idade de chimpanzé", que só deixaria de existir depois de 2 anos e meio. Mais tarde, Buhler também descobriu que a inteligência prática é independente da fala, em crianças e chimpanzés. Charlotte Buhler descobriu também que as primeiras manifestações de inteligência práticas ocorrem aos 6 meses de idade.

No entanto, não é só a inteligência prática que se desenvolve, também se desenvolve o movimento sistemático, o cérebro, a percepção, as mãos - o organismo inteiro. Não só o domínio dos instrumentos, mas o desenvolvimento orgânico.

Vygotsky concorda com Karl Buhler que a inteligência prática precede o desenvolvimento da fala e que este é o início do desenvolvimento cognitivo. Vygotsky também critica Buhler sobre o mesmo afirmar que o sucesso obtido por chimpanzés independe da linguagem e que a inteligência prática mais tarde jamais se correlaciona com a linguagem ou conceitos. Buhler partiu do pressuposto de que a relação entre inteligência prática e linguagem em crianças de 10 meses permanecem intactas pelo resto da vida. Essa crença de que ação inteligente e linguagem estão separados é algo que contrapõe as descobertas e experimentos de Vygotsky, que ao contrário, revelam uma integração entre fala e inteligência prática ao longo do desenvolvimento.

Shapiro e Gerke ressaltam as semelhanças e diferenças entre inteligência prática adulta e infantil, assim enfatizando o papel dominante da experiência social no desenvolvimento humano. Eles enfatizaram o papel da imitação (mimese), onde a criança imita o adulto e aprende a dominar os instrumentos por meio de práticas sucessivas que se acumulam e dão nitidez às melhores práticas e reconhecem um papel limitado da fala, que provê a adaptação para a criança.

No entanto, Vygotsky acusa essa teoria de mecanicismo, como se a experiência social servisse apenas para prover a criança com esquemas motores, e que não leva em consideração as mudanças que ocorrem na estrutura interna das operações intelectuais da criança. Também, Vygotsky diz que essa compreensão de fala não leva em conta que a fala desenvolve uma nova organização estrutural da inteligência prática.

Guillaume e Meyerson, através de estudos com macacos antropóides, descobriram que a inteligência prática de chimpanzés é similar a pessoas desprovidas de fala.

Pesquisas posteriores baseadas em Kohler com animais, tentaram desenvolver uma fala produtiva nesses animais, obtendo resultados negativos. Isso comprovou ainda mais que a inteligência prática dos animais independe da fala ou de qualquer atividade utilizadora de signos.

Os psicólogos preferiram estudar signo e inteligência prática separados, como se o primeiro fosse um resultado puramente das atividades intelectuais da criança - como se espontaneamente elas descobrissem a relação entre signo e significante -, e não como produto da história do desenvolvimento de uma criança, de novo, invocando o paradigma botânico, como se a criança já tivesse em si todos os estágios de seu desenvolvimento intelectual, prontos para se desenvolverem futuramente.

Vygotsky critica Piaget pelo conceito de fala egocêntrica, pois segundo Piaget, a fala egocêntrica se manifesta até os 6 ou 7 anos, que é quando a criança não tem consciência social e não quer buscar nenhum objetivo social.

Vygotsky critica essa noção pois Piaget desconsidera que bebês têm consciência social (um processo que na filosofia hegeliana se caracteriza pelo reconhecimento do outro, para o reconhecimento de si pelo outro para o reconhecimento de si próprio), já que desde que suas atividades fásicas começam a se manifestar, eles tentam se comunicar. A fala egocêntrica tem um papel fundamental para a criança, pois a ajuda a "internalizar" os comportamentos sociais, é o momento em que ela se refere a si por meio de experiências com outros, e é um aspecto fundamental na inteligência prática da criança, pois quando ela não pode ter uma fala social para resolver ou comunicar um problema, ela recorre a si mesma para a resolução do problema. A fala se torna não só mais interpessoal (de mim para os outros), mas intrapessoal (dos outros para mim).

Embora a linguagem e a inteligência prática podem operar independentemente em crianças pequenas, nos adultos, a unidade dialética entre esses 2 constitui a verdadeira essência do comportamento humano complexo. A atividade linguística invade o processo do uso de instrumentos e produz formas fundamentalmente novas de comportamento. Essa junção de percepção, fala e ação provoca a internalização do campo visual e constitui o objeto central de qualquer análise da origem das formas humanas de comportamento.

O maior momento de desenvolvimento de uma criança é quando inteligência prática e linguagem convergem. Antes de controlar o próprio ambiente por meio de instrumentos, as crianças o controlam por meio da linguagem. Essa linguagem surge espontaneamente, ela continua sem parar e aumenta de intensidade e se torna persistente cada vez mais que a situação se torna mais complicada e os objetivos mais difíceis de se atingir, e como demonstra experimentos de Levina, qualquer tentativa de bloqueá-la causa uma "paralisação" da criança.

É necessário e natural para a criança falar enquanto age. Elas fazem parte de um mesmo processo complexo dirigido para a solução de problemas. Quanto mais importante e complicado é um problema e menos intuitivo seja sua solução, mais a linguagem adquire um aspecto fundamental.

O que difere crianças fásicas de macacos antropóides é que elas têm maior liberdade de resolução de problemas, uma maior independência em relação à estrutura da situação visual concreta, ou seja, buscar soluções que não estão dentro de seu campo visual imediato (direto). Também, suas ações são muito menos impulsivas e espontâneas que as dos macacos. Com a ajuda da fala, o ser pode ser tanto sujeito como objeto de seu próprio comportamento.

Para elucidar, crianças pequenas primeiro desenham para depois dar nome a seus desenhos. Crianças maiores são mais planejadas e menos impulsivas: elas primeiro decidem o que irão desenhar, e então desenham aquilo que elas têm em mente. Não só a linguagem tem a função de externalizar o que se tem em mente, mas também de internalizar o que é apreendido do exterior (por exemplo, a introspecção/reflexão). Há, claramente, agora, por meio da linguagem, uma visão de futuro. Também, é a partir da linguagem que agora as crianças podem controlar outra pessoa para fins de sua atividade prática e que permite a cooperação eficiente das duas, ocorrendo uma intersubjetividade no processo.
